% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[boites]{cp-preambule}
%\usepackage{vectorlogos}
%\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage[expansion=true]{microtype}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[%
	classe=BTS SIO1,matiere={[U3]},typedoc=ALGO,numdoc=04,mois=Janvier,titre={Boucles - Exercices}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%fancy
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\begin{python}
from random import randint

def liste_diviseurs(n) :
	for i in range(1,n+1) :
		if n % i == 0 :
			print(i)

def nb_diviseurs(n) :
	cpt = 0
	for i in range(1,n+1) :
		if n % i == 0 :
			cpt = cpt + 1
	return cpt

def repet_message(n, message) :
	for i in range(n) :
		print(message)

def ligne_etoiles(L) :
	return L*"*"

def rectangle_etoiles(l, L) :
	for i in range(l):
		print(L*'*')

def triangle_etoiles(N) :
	for i in range(1, N+1) :
		print(i*"*")

def exo07q1():
	print("Saisissez une note : 18")
	print("Avez-vous une autre note à saisir [o/n] ? o")
	print("Saisissez une note : 14")
	print("Avez-vous une autre note à saisir [o/n] ? o")
	print("Saisissez une note : 11")
	print("Avez-vous une autre note à saisir [o/n] ? n")
	print("Vous avez saisi 3 notes")
	print("La somme de vos 3 notes est de 43")
	print("La moyenne de vos 3 notes est de 14.333")

def exo07q2():
	notes = [9,11,12,17,4,11]
	print(f"Saisissez une note : {notes[0]}")
	for i in range(1,len(notes)):
		print("Avez-vous une autre note à saisir [o/n] ? o")
		print(f"Saisissez une note : {notes[i]}")
	print("Avez-vous une autre note à saisir [o/n] ? n")
	print(f"Vous avez saisi {len(notes)} notes")
	print(f"Il y a {len([note for note in notes if note>=10])} notes au dessus de 10")
	print(f"Il y a donc {len([note for note in notes if note>=10])/len(notes)*100:.2f}% de notes au-dessus de 10")

def exo07q3():
	notes = [5,11,12,17,9,10,8,7,15,13,8,5,19,9,9,14,3,16,6]
	print(f"Combien de notes voulez-vous saisir ? {len(notes)}")
	print(f"Saisissez une note : {notes[0]}")
	for i in range(1,len(notes)):
		print(f"Saisissez une note : {notes[i]}")
	print(f"Il y a {len([note for note in notes if note>=10])} notes au dessus de 10")
	print(f"Il y a donc {len([note for note in notes if note>=10])/len(notes)*100:.2f}% de notes au-dessus de 10")

def somme_entiers(n) :
	return sum([i for i in range(1,n+1)])

def occurence(phrase, lettre) :
	res = 0
	for i in phrase :
		if i == lettre :
			res = res + 1
	return res

def syracuse(n) :
	while n != 1 :
		if n % 2 == 0:
			n = n//2
		else :
			n = 3*n + 1
		print(n)

\end{python}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=ALGO,swap}
\part{Structures répétitives - Exercices}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faPython,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[ComplementTitre={ - Pour se tester},CodeDebut=\smallskip,Decoration=Icone/\faAngellist]%exo1
\begin{enumerate}
	\item À quoi sert une boucle ?
	\item Quels sont les deux types de boucle en \calg{\logopythonvect[notm]} ?
	\item Quelle est la différence entre les deux types de boucle en \calg{\logopythonvect[notm]} ?
	\item Comment faire chacun des deux types de boucle ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faQuestionCircle]%exo2
Traduire en \calg{\logopythonvect[notm]} l'algorithme donné ci-dessous en \calg{pseudocode}, puis le tester :

\begin{PseudoCodePiton}[Largeur=16cm,Filigrane]{}
Algorithme : calcul mental
Variables  : nb1, nb2, resultat_saisi

Début
	nb1 ← randint (1, 10)
	nb2 ← randint (1, 10)
	Afficher(nb1 , " * ", nb2 , " = ? ")
	Saisir(resultat_saisi)
	TantQue resultat_saisi ≠ nb1 × nb2
		Afficher("Le résultat est incorrect, essayez encore : ")
		Saisir(resultat_saisi)
	FinTantQue
	Afficher("Bravo !")
Fin
\end{PseudoCodePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faKey]%exo3
Un compte informatique de Bob est protégé par le mot de passe \texttt{"James-Bob"}.

Écrire en \calg{\logopythonvect[notm]} un algorithme qui demande de saisir un mot de passe \textbf{jusqu'à ce que} le bon mot de passe soit saisi.
\end{EnvtExo}

\bigskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faSortNumericDown]%exo4
\begin{enumerate}
	\item Écrire en \calg{pseudocode} puis en \calg{\logopythonvect[notm]} une \textbf{procédure} prenant en paramètre un entier, et affichant la liste des diviseurs de cet entier.
	\item Modifier la procédure précédente en une \textbf{fonction} retournant le nombre de diviseurs de l'entier choisi comme paramètre.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
#liste diviseurs
liste_diviseurs(14)
liste_diviseurs(23)
#nb diviseurs
nb_diviseurs(14)
nb_diviseurs(23)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faStepForward]%exo5
\begin{enumerate}
	\item Écrire un algorithme en \calg{\logopythonvect[notm]} qui demande de saisir un nombre entier positif \calg{n}, demande de saisir un \calg{message} (sous forme d'une \calg{chaîne}) et affiche \calg{n} fois le \calg{message} à l'écran.
	\item Transformer l'algorithme précédent en une \textbf{fonction} \calg{\logopythonvect[notm]} prenant deux paramètres (un entier \calg{n} et une chaîne \calg{message}) et qui affiche affiche \calg{n} fois le \calg{message} à l'écran.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
repet_message(3, "Ceci est un message !")
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faStar,CodeDebut=\medskip]%exo7
On rappelle qu'en \calg{\logopythonvect[notm]}, l'instruction \cpy{\piton{7*"a"}} renvoie \cpy{\piton{"aaaaaaa"}}.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Créer un algorithme qui demande à l'utilisateur d’entrer un entier positif \calg{L} et qui affiche à l'écran une ligne d'étoiles de longueur L.
		\item Transformer l'algorithme précédent en une \textbf{fonction} qui prend un entier \calg{L} en paramètre et qui \textbf{renvoie} une ligne d'étoiles de longueur L.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
ligne_etoiles(7)
\end{ConsolePiton}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Modifier l'algorithme (et la fonction) ci-dessus pour faire afficher un rectangle d'étoiles de dimensions \calg{L} et \calg{l}.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
rectangle_etoiles(3, 10)
\end{ConsolePiton}

\begin{enumerate}[resume]
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Créer un algorithme qui demande à l'utilisateur un entier positif \calg{N} et qui fait afficher un triangle d'étoiles comme ci-dessous.
		\item Transformer l'algorithme précédent en une \textbf{fonction} de paramètre \calg{N} qui affiche le triangle d'étoiles.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
triangle_etoiles(4)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faTruck]%exo7
\begin{enumerate}
	\item Écrire un algorithme de \textbf{saisie} de notes, qui \textbf{compte} et affiche le nombre de notes saisies, calcule et affiche la \textbf{somme} de ces notes et leur \textbf{moyenne}.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
exo07q1()
\end{ConsolePiton}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Écrire un algorithme de \textbf{saisie} de notes qui \textbf{compte} le nombre de notes, le nombre de notes \textbf{supérieures ou égales à 10} et calcule puis affiche leur \textbf{pourcentage}.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
exo07q2()
\end{ConsolePiton}

\begin{enumerate}[resume]
	\item Modifier l’algorithme précédent en faisant saisir par l’utilisateur le \textbf{nombre total} de notes qu’il doit entrer dans la machine et en utilisant une boucle \calg{Pour}.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
exo07q3()
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faTint,CodeDebut=\medskip]%exo8
Dans cet exercice, on s'intéresse à la somme \[S = 1 + 2 + … + (n - 1) + n.\]
\begin{enumerate}
	\item Créer un algorithme qui prend en entrée un entier positif \calg{n} et qui calcule et affiche la valeur de $S$.
	\item Transformer l'algorithme précédent en une \textbf{fonction} qui prend en paramètre un entier \calg{n} et qui \textbf{renvoie} la somme $S$.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
somme_entiers(11)
somme_entiers(12345)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\pagebreak

\begin{EnvtExo}[Decoration=Icone/\faPalette]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Écrire un script qui demande une phrase et compte le nombre d’occurrences de la lettre « a »
	dans celle-ci.
	\item Transformer le script précédent en une \textbf{fonction} prenant comme paramètres une chaîne \calg{phrase} ainsi qu'une chaîne \calg{caract} et qui renvoie le nombre d'occurences de la lettre \calg{caract} dans la phrase \calg{phrase}.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
occurence("Salut à toi !", "t")
occurence("Pour qui sont ces serpents qui sifflent sur vos têtes ?", "s")
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\medskip
\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faGhost]%exo10
\textbf{Suite de Syracuse}

Si $u$ est un entier naturel non nul, on définit la suite numérique $\left(u_n\right)$ par son premier terme $u_0 = u$ et les relations :
\begin{itemize}
	\item $u_{n+1} = 3u_n + 1$ si $u_n$ est un entier impair ;
	\item $u_{n+1} = \dfrac{u_n}{2}$ si $u_n$ est un entier pair.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item Faire quelques essais (à la main !) avec différentes valeurs de la valeur initiale $u$. Que peut-on constater ?
	\item Écrire ensuite un algorithme qui demande la valeur initiale $u$ à l'utilisateur et qui calcule les premiers termes de la suite $\left(u_n\right)$ jusqu'à ce que le phénomène constaté en \ptno{1} soit observé.
	\item Transformer l'algorithme précédent en une \textbf{fonction} qui prend un entier \calg{n} en paramètre et qui affiche la liste des termes de la suite $\left(u_n\right)$ jusqu'à ce que le phénomène constaté en \ptno{1} soit observé.
\end{enumerate}

\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
syracuse(106)
\end{ConsolePiton}
\end{EnvtExo}

\vfill

\begin{chistoire}[Compteur=false]<fontupper=\footnotesize>
La conjecture (le phénomène observé) affirme que, quel que soit le terme initial de la suite, celle-ci finit inexorablement par boucler sur 4, 2, 1. Sous son apparente simplicité, elle défie encore les mathématiciens actuels.

Elle est appelée \textit{conjecture de Syracuse}, \textit{conjecture de Collatz}, \textit{conjecture du 3n+1} ou \textit{conjecture d'Ulam}. Les nombres qui la composent sont désignés comme \textbf{suite de Syracuse} ou comme \textbf{suite de grêlons} (car les nombres \og montent \fg{} de façon chaotique et \og chutent \fg{} souvent de façon brusque).

Les noms multiples de cette suite prouvent la difficulté d'en retrouver la paternité exacte. La naissance de ce problème semble se situer autour des années 1950. Helmut Hasse, un ami de Lothar Collatz, de visite à l'université américaine de Syracuse propose le problème aux universitaires. Celui-ci remporte un vif succès et la \textit{suite de Collatz}, appelée aussi \textit{algorithme de Hasse} prend alors le nom de \textit{suite de Syracuse}. Entre-temps, le mathématicien polonais Stanislas Ulam le répand dans le Laboratoire national de Los Alamos et la suite devient la \textit{suite d'Ulam}. Dans les années 1960, le problème est repris par le mathématicien S. Kakutani qui le diffuse dans les universités de Yale et Chicago. Le problème prend alors le nom de \textit{problème de Kakutani}.

L'étude de cette suite a donné lieu à la création d'un vocabulaire très imagé comme le \textit{temps de vol}, le \textit{temps de vol en altitude}, l'\textit{altitude maximale}, le \textit{facteur d'expansion}.

Cette conjecture mobilisa tant les mathématiciens durant les années 60, en pleine guerre froide, qu'une blague courut selon laquelle ce problème serait l'œuvre d'un complot soviétique pour ralentir la recherche américaine. Plus sérieusement, Paul Erdös dit à propos de la conjecture de Collatz : \og les mathématiques ne sont pas encore prêtes pour de tels problèmes \fg. Il proposa une offre de 500\,\$ à quiconque lui donnerait une solution.

\hfill \textit{\tiny Source : \url{https://www.techno-science.net/definition/6123.html}}
\end{chistoire}

\end{document}

%utile
\begin{ConsolePiton}<Largeur=16cm,Alignement=center>{}
#il n’y a qu’une seule fonction pour vous, ici il y en a plusieurs (les input)... !
exe_jeu_a()

exe_jeu_b()

exe_jeu_c()
\end{ConsolePiton}